% !TeX root = DiplomOsipov.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian_english
\chapter{АНАЛИТИЧЕСКАЯ ЧАСТЬ}
\section{Описание деятельности кадастрового инженера}
\subsection{Ключевые термины}
Перечислим основные ключевые термины предметной области.

\textbf{Кадастр} -- список, реестр чего либо или кого либо, например, землепользователей, подлежащих налогообложению.

\textbf{Государственный кадастр недвижимости (ГКН)} -- систематизированный свод сведений об учтённом недвижимом имуществе, а также сведений о прохождении Государственной границы Российской Федерации, о границах между субъектами Российской Федерации, границах муниципальных образований, границах населённых пунктов, о территориальных зонах и зонах с особыми условиями использования территорий, иных предусмотренных Федеральным законом «О государственном кадастре недвижимости» сведений. Государственный кадастр недвижимости является федеральным государственным информационным ресурсом. Основное назначение: организация оборота прав зарегистрированных в Едином государственном реестре прав на недвижимое имущество и сделок с ним \cite{gosZemCadastre}.

\textbf{Государственный кадастровый учёт (ГКУ) земельных участков} -- описание и индивидуализация в Едином государственном реестре земель земельных участков, в результате чего каждый земельный участок получает такие характеристики, которые позволяют однозначно выделить его из других земельных участков и осуществить его качественную и экономическую оценки. Государственный кадастровый учёт земельных участков сопровождается присвоением каждому земельному участку кадастрового номера \cite{fz221}.

\textbf{Межевой план} -- документ, который составлен на основе кадастрового плана соответствующей территории или кадастровой выписке о соответствующем земельном участке и в котором воспроизведены определённые внесённые в ГКН сведения и указаны сведения об образуемых земельном участке или земельных участках, либо о части или частях земельного участка, либо новые необходимые для внесения в ГКН сведения о земельном участке или земельных участках.

\textbf{Земельный участок (ЗУ)} -- часть земной поверхности, имеющая фиксированную границу. Площадь, местоположение, правовой статус и другие характеристики участка отражаются в государственном кадастре недвижимости. Правовой статус участка определяет форму законного владения, его целевое назначение и разрешенное использование \cite{zemelnUch}. Каждый земельный участок относится к определенной Земельным кодексом Российской Федерации \textbf{категории земель}. Земли в Российской Федерации по целевому назначению подразделяются на следующие категории \cite{zemCodex}:
\begin{itemize}
	\item земли сельскохозяйственного назначения;
	\item земли населённых пунктов;
	\item земли промышленности, энергетики, транспорта, связи, радиовещания, телевидения, информатики, земли для обеспечения космической деятельности, земли обороны, безопасности и земли иного специального назначения;
	\item земли особо охраняемых территорий и объектов;
	\item земли лесного фонда;
	\item земли запаса.
\end{itemize}

\textbf{Кадастровый номер} -- уникальный номер объекта недвижимости, присваиваемый ему при осуществлении кадастрового и технического учёта.

\textbf{Единое землепользование (ЕЗ)} -- это земельный участок, которому присваивался единый кадастровый номер, и который состоял из двух и более обособленных земельных участков, у которых также были кадастровые номера. После вступления в силу Федерального закона от 24.07.2007~г. N~221-ФЗ <<О государственном кадастре недвижимости>> -- с 1~марта 2008 года для учёта участков, состоящих из двух и более частей было введено понятие многоконтурный земельный участок (МЗУ). Основным различием между ЕЗ и МЗУ является то, что каждому обособленному участку ЕЗ присваивался кадастровый номер, а каждой части МЗУ -- не присваивается, кадастровый номер имеет только сам многоконтурный земельный участок \cite{edinki}. 

\subsection{Описание задач, требующих автоматизации}
\textbf{Нумерация точек.} В данный момент нумерация точек в происходит в Auto-CAD с помощью LISP скрипта. Данный скрипт нумерует каждый контур отдельно, если какие-то контуры имеют совпадающие точки, скрипт нумерует их отдельно, а это неправильно с точки зрения нормативов подготовки межевого плана. Для подготовки XML файла межевого плана точки импортируются в ПроГЕО, при этом теряется нумерация точек и их нужно нумеровать заново. В ПроГЕО для нумерации точек нужно сначала запомнить в каком порядке они пронумеровались, потом открыть список точек и изменить нумерацию, различая точки по предыдущему номеру. Учитывая, что кратковременная память хранит 5-7 объектов, а количество точек в сложных участках может измеряться сотнями, создать правильный межевой план очень сложно.

\textbf{Получение сведений из ГКН.} В данный момент сведения ГКН (КВ и КПТ) заказываются менеджером и складываются либо в папку заявки, либо в специальную папку для кадастровых сведений. Когда сотруднику нужны сведения, он ищет их в папке для сведений, потом с помощью программы <<XML Конвертер>> \cite{xmlConverter} преобразует его в файл MapInfo (*.mif), а затем импортирует этот файл в AutoCAD. После этого сотрудник сравнивает сведения на публичной карте и в полученном чертеже AutoCAD и проверяет достоверность архивных сведений. Если архивные сведения недостоверны, сотрудник отправляет запрос менеджеру с просьбой запросить актуальные сведения. Отсутствие быстрого соединения между базой координат, AutoCAD и Росреестром сильно замедляет работу сотрудника. Также, если другому сотруднику необходимы эти же сведения, он может их не найти в общей папке сведений (если они лежат в папке другого проекта), и придется заказывать их заново.

\textbf{Проверка результата.} Даже несмотря на то, что для проверки межевых планов выделен специальный человек, многие ошибки пропускаются. Ручная проверка неэффективна.

\section{Моделирование деятельности кадастрового инженера}
Упрощенная модель работы кадастрового инженера представлена на рис.~\ref{fig:CEngineerworkScheme}.

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{modeling/CEngineerworkScheme.png}
	\caption{Модель работы кадастрового инженера}
	\label{fig:CEngineerworkScheme}
\end{figure}

Состав действия <<Обработка заявки>> отражен на рис. \ref{fig:taskprocessing}.
\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{modeling/taskProcessing.png}
	\caption{Декомпозиция процесса <<Обработка заявки>>}
	\label{fig:taskprocessing}
\end{figure}

При получении заявки сотрудник ищет нужные координаты в ранее выполненных работах. Если координаты устарели, заказываются кадастровые сведения, либо, в зависимости от вида работ, проводится геодезическая съемка. Состав действий при получении координат показан на рис. \ref{fig:GettingCoordinates}.

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{modeling/GettingCoordinates.png}
	\caption{Декомпозиция процесса <<Получение координат>>}
	\label{fig:GettingCoordinates}
\end{figure}


После получения координат, сотрудник их обрабатывает. Основным нормативным актом для этого является приказ Минэкономразвития России от 24.11.2008 № 412 «Об утверждении формы межевого плана и требований к его подготовке, примерной формы извещения о проведении собрания о согласовании местоположения границ земельных участков» \cite{order412}. Координаты обрабатываются в AutoCAD, потом переносятся в программный продукт «ПроГЕО», в котором заполняется информация о межевом плане (обозначения участков, точек, сведения о заказчике, кадастровом инженере, категория земель и т.д.). После заполнения информации, создается бумажное и электронное представление межевого плана, которые относятся на проверку. В случае, если проверка прошла успешно, межевой план передается заказчику, либо в территориальный орган кадастрового учета.
Модель процесса создания межевого плана показана на рис. \ref{fig:creatingMp}.


\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{modeling/creatingMp.png}
	\caption{Декомпозиция процесса <<Создание межевого плана>>}
	\label{fig:creatingMp}
\end{figure}


После подготовки межевой план передается в ОКУ. Если вид работ «Учет ЗУ», межевой план передается с помощью веб-сервисов Росреестра через программный продукт «Технокад-Экспресс». Если вид работ «Изменение ЗУ», межевой план передается в ОКУ лично, на диске. После передачи межевого плана выдается номер, по которому можно отслеживать текущий статус обработки заявления кадастровой палатой. В результате обработки заявления, кадастровая палата либо принимает межевой план и выдает кадастровый паспорт (для образуемых ЗУ) или кадастровую выписку (для измененных ЗУ), либо выдает отказ или приостановку, в результате чего требуется исправлять ошибки. Модель передачи межевого плана в кадастровую палату показана на рис. \ref{fig:sendMPtoCadastre}.

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{modeling/sendMPtoCadastre.png}
	\caption{Декомпозиция процесса <<Передача~межевого~плана~в~кадастровую~палату>>}
	\label{fig:sendMPtoCadastre}
\end{figure}




\section{Сравнение программ аналогов}
\subsection{Программа Технокад-Экспресс}
Программа <<Технокад-Экспресс>> предназначена для формирования, редактирования и электронного обмена межевыми планами с государственными органами. Пользователи «Технокад-Экспресс»: кадастровые инженеры, а также представители землеустроительных организаций, банковских структур, бюро технической инвентаризации и другие юридические и физические лица, предоставляющие услуги в сфере права и недвижимости \cite{technokad}. В данной программе упор сделан в первую очередь на отправку и получение заявлений через электронный портал Росреестра.


Положительные стороны программы:
\begin{itemize}
	\item формирует межевой план в полном объеме, единым документом, используя для хранения данных документа формат XML;
	\item автоматически проверяет межевой план на соответствие XSD-схеме;
	\item позволяет автоматически обмениваться пакетами с Росреестром, упрощая реализацию межевого плана;
	\item наличие подсказок к полям ввода.
\end{itemize}

Отрицательные стороны программы:
\begin{itemize}
	\item негибкий интерфейс, многие поля заполняются одинаковыми значениями вручную при каждом редактировании межевого плана;
	\item не связана с AutoCAD, координаты импортируются в CSV формате, что затрудняет разработку;
	\item высокая стоимость рабочего места.
\end{itemize}

\subsection{Программа ПроГЕО}
Программа <<ПроГЕО>> предоставляет весьма богатый набор средств для автоматизации создания межевого плана. Она предназначена для обработки геодезических данных и формирования документов Межевого Плана, Технического Плана, Проекта Межевания и Карты (Плана). Приложение разработано с целью максимально увеличить производительность работы кадастрового инженера при значительном сокращении требуемых от него усилий. Программой обрабатываются любые, в том числе многоконтурные земельные участки и единые землепользования \cite{progeo}.

\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{technokad.png}}
	\caption{Редактор МП в Технокад-Экспресс}
	\label{ris:technokad}
\end{figure}

Положительные стороны программы:
\begin{itemize}
	\item возможность импорта участков из AutoCAD;
	\item запоминание ранее введенных данных о кадастровом инженере, используемом оборудовании, видах разрешенного использования и категории земель;
	\item автоматическое подписание созданных межевых планов ЭЦП кадастрового инженера;
	\item графическое отображение пространственной информации;
	\item большое количество поддерживаемых видов работ.
\end{itemize}

Отрицательные стороны программы:
\begin{itemize}
	\item программа хранит межевые планы в своем формате, ручное редактирование затруднено;
	\item неинформативные сообщения об ошибках;
	\item отсутствие средств учета межевых планов;
	\item нет связи нумерации точек с AutoCAD. При импорте контуров, программа нумерует их сама, обычно теряя нумерацию, созданную для чертежей в AutoCAD;
	\item неудобное редактирование точек. Точки представляются в виде таблицы координат, понять, где точка находится на чертеже, сложно;
	\item долгая реакция техподдержки при появление проблем;
	\item не отображаются коды документов;
	\item бумажная часть межевого плана выводится в формат Excel, из-за чего возникают проблемы при печати;
	\item ошибки при наличии на компьютере нескольких версий Autocad;
	\item нет поддержки импорта из CSV;
	\item слабо развитое создание бумажной версии межевого плана.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{progeo.png}}
	\caption{Интерфейс приложения <<ПроГЕО>>}
	\label{ris:progeo}
\end{figure}


\subsection{Сравнение программ аналогов}
\begin{samepage}
	Рассмотрим основные критерии сравнения:
	\begin{itemize}
		\item техподдержка;
		\item прямой доступ;
		\item интуитивно понятный интерфейс;
		\item быстродействие;
		\item взаимодействие с AutoCAD.
	\end{itemize}
\end{samepage}


\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\caption{Сравнение программ аналогов}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Критерий} & \textbf{Технокад-Экспресс} & \textbf{ПроГЕО} \\
			\hline
			Техподдержка & 8 & 5 \\
			\hline
			Прямой доступ & 10 & 6 \\
			\hline
			Интуитивно понятный интерфейс & 5 & 6 \\
			\hline
			Быстродействие & 4 & 7 \\
			\hline
			Взаимодействие с  AutoCAD & 0 & 7 \\
			\hline
			
			
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Воспользуемся методом аддитивной свёртки критериев.

Для удобства обозначим критерии через $ f_k $, где k – порядковый номер критерия. А продукты через $ x_i $.

\begin{samepage}
	$x_1 $ -- Технокад-Экспресс.
	
	$x_2 $ -- ПроГЕО.
	
\end{samepage}

\begin{samepage}
	Порядок важности критериев можно записать следующим образом:
	
	\begin{center}
		$ f_5 \succ f_3 \succ f_4 \succ f_2 \succ f_1 $.
	\end{center}
\end{samepage}

Все критерии максимизируются.

Таблица сравнения имеет вид, приведенный в табл. \ref{comparsionTable}.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Таблица сравнения}
		\label{comparsionTable}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\bm{ $ x_i $ } & \bm{$ f_1(x_i) $ } & \bm{$ f_2(x_i) $ } & \bm{$ f_3(x_i) $ } & \bm{$ f_4(x_i) $ } & \bm{$ f_5(x_i) $ } \\
			\hline
			$ x_1 $ & 8 & 10 & 5 & 4 & 0 \\
			\hline
			$ x_2 $ & 5 & 6 & 6 & 7 & 7 \\
			\hline
			
			
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Для оценки степеней относительной важности (весов) критериев воспользуемся пропорциональным методом согласно порядку важности.

\begin{table}
	\begin{center}
		\caption{Определение относительной важности критериев}
		\label{criteriaImportanceTable}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			\bm{ $ f_k $} &\textbf{Важность} & \bm{ $\lambda _k $} \\
			\hline
			1 & 2 & 0.05 \\
			\hline
			2 & 4 & 0.1 \\
			\hline
			3 & 10 & 0.25 \\
			\hline
			4 & 8 & 0.2 \\
			\hline
			5 & 16 & 0.4 \\
			\hline
			$ \sum $ & 40 & 1 \\
			\hline
			
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Выполняем нормировку критериев:
\[ \tilde{f_j} = \frac{f_j(x_j) - f_j^{min}}{f_j^{max}-f_j^{min}}. \]

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Получение итогового коэффициента}
		\label{comparsionTable2}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\multirow{2}{*}{\bm{ $ x_i $ } }
			& \bm{$ f_1(x_i) $ } & \bm{$ f_2(x_i) $ } & \bm{$ f_3(x_i) $ } & \bm{$ f_4(x_i) $ } & \bm{$ f_5(x_i) $ }
			& \multirow{2}{*}{\bm{ $ W_{add}(x_i) $ } }
			\\
			\cline{2-6}
			& 0.05 & 0.1 & 0.25 & 0.2 & 0.4 &  \\
			\hline
			$ x_1 $ & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0.15 \\
			\hline
			$ x_2 $ & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0.85 \\
			\hline
			
			
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Альтернатива $ x_2 $ получила максимальную оценку. Следовательно, оптимальное программное средство для деятельности кадастрового инженера – ПроГЕО. Ее нужно рассматривать в качестве основного конкурента. Но ПроГЕО не удовлетворяет всем предъявляемым требованиям, поэтому необходимо разработать свое программное средство.


\section{Выводы}
Проведя сравнительный анализ программ схожего направления (табл.~\ref{comparsionTable2}), было выделено то, что эти программы недостаточно удобны в плане расширяемости и интегрированности с AutoCAD. Для оптимизации работы необходима разработка нового программного средства, удовлетворяющего всем требованиям предметной области. Основными требованиями являются связанность нумерации в AutoCAD и в подготовленном файле, а также автоматические проверки перед экспортом в файл.

\textbf{Цель} дипломной работы -- улучшение скорости работы кадастровых инженеров, уменьшение времени выполнения рутинных задач за счёт их автоматизации.

\textbf{Основные задачи:}
\begin{itemize}
	\item создать связную систему для изготовления межевых планов;
	\item ускорить камеральные работы путем автоматизации рутинных операций.
\end{itemize}

\textbf{Объектом исследования} является процесс создания межевого и технических планов.

\textbf{Предметом исследования} является автоматизация деятельности кадастрового инженера.